\begin{exoApp}{10}{1}[Inversibilité par la méthode du Gauss]
Soit $A=\matrice{3&-2&3\\ 1&0&2\\ 0&0&2}$.

Vérifier que cette matrice est inversible et calculer son inverse.
\end{exoApp}

\begin{correction}
On applique la méthode du pivot de Gauss :
\begin{align*}
	\left(\begin{array}{ccc|ccc}
	   3&-2&3&1&0&0\\
	   1&0&2&0&1&0\\ 0&0&2&0&0&1
    \end{array}
	\right) &\Leftrightarrow
	\left(\begin{array}{ccc|ccc}
	   3&-2&3&1&0&0\\
	   0&2&3&-1&3&0\\ 0&0&2&0&0&1
    \end{array}
	\right) \begin{array}{c} \text{ligne pivot}\\L_2\leftarrow 3L_2-L_1\\~~\end{array}
\end{align*}
On obtient une matrice triangulaire dont les pivots sont tous non nuls; on en déduit que $A$ est inversible. On continue la méthode pour obtenir la matrice inverse :
\begin{align*}
	\left(\begin{array}{ccc|ccc}
	   3&-2&3&1&0&0\\
	   1&0&2&0&1&0\\ 0&0&2&0&0&1
    \end{array}
	\right) &\Leftrightarrow
	\left(\begin{array}{ccc|ccc}
	   3&-2&3&1&0&0\\
	   0&2&3&-1&3&0\\
	   0&0&1&0&0&\frac12
    \end{array}
	\right) \begin{array}{l} L_1\\L_2\\L_3\leftarrow \frac12 L_3\end{array} \\
	&\Leftrightarrow
	\left(\begin{array}{ccc|ccc}
	   3&-2&3&1&0&0\\
	   0&2&0&-1&3&-\frac32\\
	   0&0&1&0&0&\frac12
    \end{array}
	\right) \begin{array}{l} L_1\\L_2\leftarrow L_2-3L_3\\L_3\end{array} \\
	&\Leftrightarrow
	\left(\begin{array}{ccc|ccc}
	   3&-2&3&1&0&0\\
	   0&1&0&-\frac12&\frac32&-\frac34\\
	   0&0&1&0&0&\frac12
    \end{array}
	\right) \begin{array}{l} L_1\\L_2\leftarrow \frac12L_2\\L_3\end{array}\\
	&\Leftrightarrow
	\left(\begin{array}{ccc|ccc}
	   3&0&0&0&3&-3\\
	   0&1&0&-\frac12&\frac32&-\frac34\\
	   0&0&1&0&0&\frac12
    \end{array}
	\right) \begin{array}{l} L_1\leftarrow L_1+2L_2-3L_3\\L_2\\L_3\end{array}\\
	&\Leftrightarrow
	\left(\begin{array}{ccc|ccc}
	   1&0&0&0&1&-1\\
	   0&1&0&-\frac12&\frac32&-\frac34\\
	   0&0&1&0&0&\frac12
    \end{array}
	\right) \begin{array}{l} L_1\leftarrow \frac13L_1\\L_2\\L_3\end{array}\\
\end{align*}
On en déduit que $A$ est inversible et son inverse est \[ A^{-1} = \matrice{0&1&-1\\-\frac12&\frac32&-\frac34\\0&0&\frac12}\]
\end{correction}
